% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  12pt,
  galician,
]{scrreprt}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
  \setmainfont[]{Ubuntu}
  \setmonofont[]{Ubuntu Mono}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Taller Escornabot 2021},
  pdfauthor={Bricolabs},
  pdflang={gl-ES},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=Blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{galician}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=galician]{babel}
\fi

\title{Taller Escornabot 2021}
\author{Bricolabs}
\date{octubre-2021}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Instrucións de montaxe do Escornabot HFD
\end{abstract}

{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\hypertarget{introduciuxf3n}{%
\chapter{Introdución}\label{introduciuxf3n}}

O taller centrarase na presentación e montaxe do Escornabot HFD, unha
nova versión do clásico robot educativo con diversas vantaxes técnicas.
O taller desenvolverase na zona maker da Domus o día 23 de outubro de 10
a 14 horas en versión directo e on-line simultáneos. Hai dispoñibles 20
prazas (ata un máximo de 10 en modalidade on-line).

Entregarémosvos todo o necesario para seguir o taller de montaxe do
robot, aínda que quizais prefirades traer algúns utensilios ou
ferramentas cos que vos sintades cómodos, como o voso propio computador,
soldador, polímetro, ferramentas pequenas, etc.

Dadas as características do escornabot como ferramenta pedagóxica,
darase preferencia ás persoas que traballan no mundo da educación.

\hypertarget{escornabot-hfd}{%
\section{Escornabot-HFD}\label{escornabot-hfd}}

Escornabot HFD é un proxecto nado coa celebración
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Hardware_Freedom_Day}{\textbf{Hardware
Freedom Day}} para mellorar, construír e conquistar o mundo co
Escornabot.

Grazas ao convenio AGUSL entre a Xunta de Galicia a través da
\href{https://amtega.xunta.gal/}{\textbf{AMTEGA}} e diversas asociacións
e grupos de usuarios de software libre en
\href{https://bricolabs.cc/}{\textbf{Bricolabs}} puidemos cubrir os
gastos asociados ao desenvolvemento e probas do proxecto e unha pequena
tirada de kits.

A celebración do HFD é a escusa perfecta para marcar fitos relacionados
con FLOSHS (Free Libre Open source Hardware e Software). Con este
motivo, dende \href{https://bricolabs.cc/}{Bricolabs} propoñemos
Escornabot-HFD como unha oportunidade para:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Desenvolver unha nova versión ``verde'' da PCB Escornabot que poida
  funcionar con baterías recargables
\item
  Recoller as experiencias do que supuxo a edición Escornabot-HFD
\end{itemize}

\hypertarget{escornabot}{%
\section{Escornabot}\label{escornabot}}

Escornabot é un proxecto de código/hardware libre e aberto cuxo
obxectivo é achegar a robótica e a programación aos nenos e nenas. Naceu
en \href{https://bricolabs.cc/}{Bricolabs} Hacklab nun memorable día de
xullo de 2014.~

O Escornabot básico pode programarse cos botóns para executar secuencias
de movementos. A partir de aquí, a imaxinación é o único límite nas
posibilidades.

Parécese moito a algúns robots educativos comerciais, pero é moito
mellor por varias razóns. Entre elas:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Podes facelo ti cos teus alumnos, fillos, curmáns pequenos\ldots{}
  Calquera pode axudar participando no proceso dende o principio. O
  pracer de fabricar o teu propio escornabot fai que sexa unha
  experiencia estupenda, sobre todo se hai nenos participando.
\item
  É un proxecto de hardware aberto (OSHW) e software libre (FOSS) e
  podes adaptar as súas características ás túas necesidades: poñerlle
  sensores, leds, cambiar a apertura do ángulo de xiro, a distancia que
  avanza\ldots{} calquera cousa que se che ocorra. Calquera
  (incluíndoche a ti) pode contribuír á súa evolución. Se queres achegar
  algún agarimo a este proxecto, en forma de novas funcionalidades,
  redeseño, documentación ou o que sexa, estaremos encantados de coñecer
  as túas ideas e suxerencias.
\item
  É (por prezo) máis asequible que outros robots educativos comerciais.
  Montar un escornabot pode custar menos de 30 € se sabes onde comprar
  os compoñentes. Este prezo non é o seu valor porque leva tempo de
  traballo e outros custos indirectos como a impresión de pezas 3D.
\end{itemize}

\hypertarget{de-onde-vuxe9n-o-nome-escornabot}{%
\section{De onde vén o nome
Escornabot?~}\label{de-onde-vuxe9n-o-nome-escornabot}}

É unha composición acertada de escornaboi e robot (escorna + bot).
Escornaboi é a palabra en galego para o \emph{lucanus cervus} (cervo
volante), o maior escaravello coñecido de europa.

\hypertarget{inventario}{%
\chapter{Inventario}\label{inventario}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/materiales.jpg}
\caption{Materiais}
\end{figure}

\hypertarget{motores}{%
\section{Motores}\label{motores}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Dous motores de pasos (\emph{steppers})
\end{itemize}

\hypertarget{porta-bateruxedas}{%
\section{Porta baterías}\label{porta-bateruxedas}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A placa admite diversas configuracións de baterias.
\end{itemize}

\hypertarget{placa-escornabot-hfd}{%
\section{Placa Escornabot HFD}\label{placa-escornabot-hfd}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A nova PCB Escornabot HFD
\end{itemize}

\hypertarget{zuxf3calo-y-chip-uln2803}{%
\section{Zócalo y chip ULN2803}\label{zuxf3calo-y-chip-uln2803}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  O chip ULN2803 con seu correspondiente zócalo DIP-18
\end{itemize}

\hypertarget{tiras-de-pins}{%
\section{Tiras de pins}\label{tiras-de-pins}}

Necesitamos - Unha tira de 2 x pins macho con ponte - Unha tira de 4 x
femias tipo dupont

\hypertarget{interruptor}{%
\section{Interruptor}\label{interruptor}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  1 x interruptor
\end{itemize}

\hypertarget{pulsadores}{%
\section{Pulsadores}\label{pulsadores}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  5 x pulsadores
\end{itemize}

\hypertarget{diodo-schottky}{%
\section{Diodo Schottky}\label{diodo-schottky}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  1 x Diodo
\end{itemize}

\hypertarget{fusible-rearmable}{%
\section{Fusible rearmable}\label{fusible-rearmable}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  1 x Fusible
\end{itemize}

\hypertarget{condensadores}{%
\section{Condensadores}\label{condensadores}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  1 x 100 nF
\end{itemize}

\hypertarget{resistencias}{%
\section{Resistencias}\label{resistencias}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  4 x 1K (Marron, Negro, Vermello) Posicións R8, R9, R10 e R11
\item
  5 x 10K (Marrón, Negro, Laranxa) Posicións R14, R15, R16, R17 e R19
\item
  1 x 22K (Vermello, Vermello, Laranxa) Posición R18
\end{itemize}

\hypertarget{diodos-led}{%
\section{Diodos LED}\label{diodos-led}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  4 x LED 3mm: LED1 (azul), LED2 (rojo), LED3 (amarillo), LED4 (verde)
\end{itemize}

\hypertarget{zumbador}{%
\section{Zumbador}\label{zumbador}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  1 x Buzzer Posición SG1
\end{itemize}

\hypertarget{conector-alimentaciuxf3n}{%
\section{Conector alimentación}\label{conector-alimentaciuxf3n}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Posición SS14
\end{itemize}

\hypertarget{conectores-para-motor}{%
\section{Conectores para motor}\label{conectores-para-motor}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Nas posicións `Motor Left' e `Motor Right'
\end{itemize}

\hypertarget{ferramentas}{%
\chapter{Ferramentas}\label{ferramentas}}

\hypertarget{ferramentas-para-a-soldadura-de-pcb}{%
\section{Ferramentas para a soldadura de
PCB}\label{ferramentas-para-a-soldadura-de-pcb}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/herramientas_soldadura.jpg}
\caption{Ferramentas de Soldadura}
\end{figure}

\textbf{O mínimo imprescindibel}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Soldador con seu soporte
\item
  O teu material preferido para limpar a punta do soldador (estropallo
  metálico na foto)
\item
  Estaño
\item
  Alicates de corte
\item
  \textbf{Lentes de protección}
\item
  Polímetro
\end{itemize}

\textbf{Materíal adicional}

Sempre está ben dispoñer dalgunha ferramenta para retirar o estaño se
nos equivocamos, por exemplo

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Aspirador de estaño
\item
  Malla de desoldar
\item
  Flux (tamén pode ser útil para soldar)
\end{itemize}

Se queres que a tua placa quede impecable e limpiña tras as soldaduras,
poden ser útiles:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alcohol isopropílico
\item
  Cepillo de dentes
\end{itemize}

\hypertarget{seguridade}{%
\chapter{Seguridade}\label{seguridade}}

\hypertarget{covid-19}{%
\section{covid-19}\label{covid-19}}

Son de aplicación todas as medidas de seguridade que ditasen as
autoridades sanitarias na zona onde realices a montaxe. Se fas a montaxe
nun espazo colectivo, en ausencia de indicacións específicas de
seguridade, aconsellámosche:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Usar a mascarilla todo o tempo
\item
  Manter a distancia de seguridade (alo menos metro e medio)
\item
  Lavar as mans ao entrar no museo e antes de sair. Podes lavarte sempre
  que queiras durante o transcurso do obradoiro.
\item
  As placas PCB e resto de materiais pódense desinfectar nunha mesa
  apartada da zona de soldadura
\item
  O lavado de placas con alcol isopropílico tamén se fai nesta mesa
  lonxe dos soldadores
\end{itemize}

\hypertarget{medidas-de-seguridade-soldando}{%
\section{Medidas de seguridade
soldando}\label{medidas-de-seguridade-soldando}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A parte metálica do soldador está quente (pode chegar fácilmente aos
  300ºC) ¡Non a toques!
\item
  Usa sempre lentes de seguridade para soldar, poden saltar gotas de
  estaño fundido
\item
  Solda sempre nun local amplio e ben ventilado, \textbf{evita inhalar
  os gases que desprende o estaño fundido}
\item
  A aliaxe de metais que usas para soldar impregna un pouco os dedos.
  Lava as mans con auga e xabón cando acabes de soldar para eliminalo.
  Non toques alimentos mentres estás soldando. En xeral non é necesario
  usar luvas nin outras proteccións adicionais para soldar.
\item
  \textbf{Evita que as patillas dos compoñentes salten cando as curtas}.
  Poden facer dano! Para iso suxeita as patillas dos compoñentes cunha
  man e cortalas coa outra.
\item
  \textbf{No teñas material inflamable} como o alcohol isopropílico ou
  sanitario, ou o xel hidroalcohólico \textbf{na zona de soldadura}.
  Manten zonas separadas para soldadura por unha banda e limpeza e
  desinfección pola outra.
\end{itemize}

\hypertarget{soldadura-de-compouxf1entes-na-pcb}{%
\chapter{Soldadura de compoñentes na
PCB}\label{soldadura-de-compouxf1entes-na-pcb}}

\hypertarget{preparaciuxf3n}{%
\section{Preparación}\label{preparaciuxf3n}}

Unha vez mais: \textbf{USA LENTES DE SEGURIDADE} O estaño fundido ronda
os 300ºC. Unha pinga de estaño fundido pode causar lesións graves nos
ollos

Os soldadores están \textbf{quentes}, presta atención para non queimarte

\textbf{Ventila correctamente} a zona de soldadura para evitar inhalar
os gases

\textbf{Limpa o soldador} frecuentemente, un soldador limpo transmite
mellor a calor.

\hypertarget{procedemento}{%
\section{Procedemento}\label{procedemento}}

En toda a descrición imos manter a placa de circuíto impreso (PCB) nunha
posición que chamaremos ``natural'', por darlle un nome. Nas fotos
pódese ver que está apaisada, cos conetores dos motores á dereita e o
interruptor á esquerda.

Soldar é fácil. Pero se nunca soldaches antes é unha boa idea que lle
botes antes unha ollada a
\href{https://mightyohm.com/files/soldercomic/translations/Comic_Soldar_Es_Facil_Spanish_Final.pdf}{\textbf{un
manual coma este}} e que practiques un pouco soldando uns compoñentes
nunha placa de puntos, ou mellor, que montes un pequeno kit de
iniciación á soldadura.

É importante que comprobes dúas veces cada paso antes de soldar, porque
\textbf{corrixir os erros adoita ser truculento}, laborioso e aburido.

É aconsellable soldar os compoñentes con perfil máis baixo primeiro (os
que menos altura teñen sobre o plano da PCB) e logo seguir cos máis
altos. Isto permítenos que os compoñentes non se movan nin caian cando
apoiamos a placa contra a mesa.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\item
  Soldadura das resistencias

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Soldaremos primeiro todas as resistencias
  \item
    É boa idea colocar todas as resistencias de xeito que se lea o seu
    valor comodamente. É mais cómodo cando revisemos a placa e mesmo
    mais estético. Coa placa na posición das fotos deberíamos insertar
    as resistencias coa banda de tolerancia (color dorado ou plateado) a
    dereita.
  \item
    \textbf{Mira ben de colocar cada resistencia no seu lugar
    correspondiente}. Hai tres valores diferentes de resistencias. As
    cores que indicamos lense de esquerda a dereita, deixando sempre a
    franxa dourada ou prateada á dereita.

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      4 x 1K (marrón, negro, vermello) R8, R9, R10 y R11
    \item
      5 x 10K (marrón, negro, laranxa) R14, R15, R16, R17 y R19
      \textbf{NON SOLDAR R12}
    \item
      1 X 22K (vermello, vermello, laranxa) R18
    \end{itemize}
  \item
    Un bo truco é soldar só unha das patillas de cada resistencia na
    primeira volta. A continuación comprobar se quedaron ben suxeitas e
    pegadas á placa de circuito impreso. En caso contrario, pódese
    corrixir a posición suxeitando ou empuxando a resistencia cunha
    ferramenta ou apoiandoa sobre da mesa e quentando o terminal
    soldado. \textbf{NON TE QUEIMES}. Unha vez comprobado que todas as
    resistencias están no seu sitio podes soldar a outra patilla de cada
    unha.
  \item
    Comproba que cada soldadura ten suficiente estaño sen que sobre e
    que é brillante (que non é unha ``soldadura fría'').
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/resistencias.jpg}\\
\item
  Soldar o diodo Schottky

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{ATENCIÓN} O diodo es un compoñente con polaridade, hai que
    insertarlo na PCB na posición correcta
  \item
    O \textbf{cátodo} do diodo ven marcado cunha banda prateada no
    propio dispositivo e cunha cinta vermella na tira de compoñentes (é
    posible que recibas o diodo sen a tira de papel de cor vermella).
  \item
    O \textbf{cátodo} do diodo na posición ``natural'' da placa queda
    cara a esquerda.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/diodo.jpg}\\
\item
  Soldar o zócalo DIP-18 do ULN2803

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{ATENCIÓN} o zócalo (e mais o propio chip ULN2803) tamén
    deben ser montados nun sentido determinado. A marca do zócalo debe
    coincidir coa marca no \emph{silkscreen} da PCB (cara arriba na
    posición ``natural'' da PCB)
  \item
    Podedes usar os conetores dos motores ou cualquer outro obxeto para
    apoiar a parte contraria da placa e conseguir así que a placa estea
    horizontal e o zócalo péguese ben á PCB para soldalo.
  \item
    É mellor soldar só as duas patillas diagonalmente opuestas do
    zócalo. Mira que o zócalo quede totalmente pegado á PCB e axusta a
    posición si fai falta. Unha vez no seu sitio é o momento de soldar
    as outras 14 patillas. Mira que non saltaches ningunha e que non
    haxa patas adxacente unidas entre si por pontes de estaño.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/zocalo.jpg}\\
\item
  Soldar o interruptor

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    O interruptor haino que soldar de xeito que o mando conmutador mire
    cara afora da placa para que sexa doado accionalo
  \item
    É aconsellable soldar unha pata, comprobar a posición e logo soldar
    os demais terminais.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/switch.jpg}\\
\item
  O Condensador

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    O condensador ``de lentella'' de 100 nF non ten polaridade, pero é
    mellor soldalo de xeito que quede visibel o valor rotulado, isto é o
    valor debe quedar cara abaixo, na cara do condensador que quede
    oposta ao zócalo DIP-18.
  \item
    Non debes confundir o condensador có fusible rearmable, ainda que
    son moi semellantes externamente. Se tes dúbidas podes medir a
    resistencia entre as patas do compoñente có polímetro: o condersador
    ten unha resistencia moi alta, infinita; o fusible ten unha
    resistencia moi baixa, de 0 ohmios, ou casi.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/condensador.jpg}\\
\item
  Os Diodos LED

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Como todos os diodos, \textbf{os LED teñen polaridade}. O cátodo dun
    diodo LED adoita marcarse cunha patilla mais curta. Ademais, a
    planta circular do diódo tamén está aplanada polo lado do cátodo. É
    se miras ben, poderás observar o cátodo a simple vista dentro do
    propio diodo
  \item
    Esa marca plana tamén ven marcada no \emph{silkscreen} dos diodos na
    PCB.
  \end{itemize}

  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.25\textwidth,height=\textheight]{img/detalle_catodo_leds.png}
  \caption{Detalle del cátodo}
  \end{figure}

  Apreciase mais fácilmente nos diodos esquerdo e dereito (sempre con
  respecto á posición que tomamos nas imágenes para soldar a placa) Coa
  PCB na nosa posición, os cátodos dos catro diodos LED van no orificio
  superior.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    A posición das cores dos LED dos escornabots está estandarizada
    según o regulamento internacional de senalización de naves, asi que
    temos:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      \textbf{LED1} azul
    \item
      \textbf{LED2} rojo
    \item
      \textbf{LED3} amarillo
    \item
      \textbf{LED4} verde
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/leds.jpg}\\
\item
  Os Botóns

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Os botóns non teñen polaridade, e podense poñer só en duas
    posicións, xa que as suas patillas no forman un ``cadrado'' senon un
    ``retángulo''. Comproba que as patillas coinciden cos orificios e
    insertaos ata que queden correctamente pegados á PCB. Poida que
    teñas que facer un pouquiño de forza.
  \item
    Os botóns soportan bastante esforzo mecánico no uso normal do
    Escornabot, non escatimes estaño. Para fixalos vas necesitar máis
    estaño que nas resistencias.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/botones.jpg}\\
\item
  Soldar os conectores dos motores

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    As duas pequenas marcas que ten cada un dos dous conectores dos
    motores deben quedar orientadas cara ao exterior da placa, cara a
    dereita nas fotos.
  \item
    Terás que facer un pouco de forza para insertar os conectores ata o
    fondo de xeito que queden pegados á PCB antes de soldalos.
  \end{itemize}
\item
  Soldar o zoador

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{ATENCIÓN} el zoador ten polaridade, o polo positivo do
    zoador debe coincidir có polo positivo indicado no \emph{silkscreen}
    na PCB. Quizá teñas que dobrar un pouco as patas e abrilas para que
    entren nos buracos correspondentes da PCB. Se cadra non queda
    totalmente pegado á placa.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/zumba.jpg}\\
\item
  Soldar a tira de 2 x pin macho (con ponte)

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Son mais doados de apoiar coa ponte posta
  \item
    Os extremos curtos son os que se insertan na PCB
  \item
    Neste caso tamén é útil soldar só unha das patas, comprobar a
    posición e despois soldar a outra.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/tirax2.jpg}\\
\item
  O Conector de alimentación

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    As entradas para os cables deben quedar apuntando cara abaixo, cara
    afora da PCB
  \item
    Lembra que o \textbf{positivo da pila} debe conectarse no terminal
    da \textbf{esquerda} e \textbf{o negativo no terminal da dereita}
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/con_alimentacion.jpg}\\
\item
  A Tira de 4 x pines hembra

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Esta tira de conectores permitirá conectar un modulo bluetooth
  \item
    Soldanse xusto ao lado do ``condensador de lentella''.
  \item
    Procura deixar a tira ben pegada á PCB e vertical, é mellor soldar
    só un pin, comprobar a posición e corrixila se é necesario, para
    logo soldar os outros tres terminais.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/tirax4.jpg}\\
\item
  Soldar o fusible rearmable

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Non ten polaridade, polo que se pode montar en calquera posición.
  \item
    Se se poñen as pilas ao revés por accidente quéntase, polo que a
    forma das patas asegura que quede un pouco separado da placa e que
    circule o aire ao seu redor.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/fusible.jpg}\\
\item
  Insertar o chip ULN

  \textbf{IMPORTANTE}: a muesca do chip debe coincidir coa muesca do
  zócalo e a serigrafía da placa.
\item
  Colocar as capuchas da botonera

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    As cores dos capuchones deben coincidir cos dos respectivos LED.
  \item
    Colocanse presionando sobre cada botón.
  \item
    O capuchón redondo vai no botón do centro
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{14}
\item
  Acabado final

  Se tedes alcol isopropílico é o momento de limpar a cara das
  soldaduras da vosa placa cun pouco de alcohol e un cepillo suave (un
  cepillo de dentes por exemplo)
\end{enumerate}

\textbf{Resultado final da montaxe da PCB:}

\includegraphics{img/final_pcb.jpg}\\

\hypertarget{checklist}{%
\section{Checklist}\label{checklist}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Usa lentes de seguridade}
\item
  Asegura a ventilación
\item
  Evita materiais inflamables na zona de soldadura
\item
  Limpia o soldador a miúdo
\item
  Orde aconsellada de soldadura

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Resistencias
  \item
    Diodo Schottky
  \item
    Zócalo DIP-18
  \item
    Interruptor
  \item
    Condensador de 100 nF
  \item
    Diodos LED
  \item
    Botóns
  \item
    Conectores dos motores
  \item
    Zoador
  \item
    Tira 2 x pin macho (con ponte)
  \item
    Conector de alimentación
  \item
    Tira de 4 x pines femia
  \item
    Fusible
  \item
    Insertar o chip ULN
  \item
    Colocar os capuchones dos Botóns
  \item
    Limpeza final
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{comprobaciuxf3ns-iniciais}{%
\chapter{Comprobacións Iniciais}\label{comprobaciuxf3ns-iniciais}}

Primeiro de todo faremos unha comprobación visual, comprobando que no
hai curtocircuitos ou soldaduras incorrectas na placa. Fíxache en que
están feitas e estañadas todas as soldaduras e que non hai pontes de
estaño unindo pistas próximas. Revisa sobre todo as zonas marcadas na
imaxe da PCB vista desde abaixo, e na zona do controlador de motores, xa
que ten moitas patas próximas.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/cortocircuitos.jpg}
\caption{posibles cortocircuitos}
\end{figure}

Comproba tamén que o circuíto integrado de control de motores e que o
diodo estean ben orientados, como indican as fotos. En caso de dúbida
revisa a sección de soldadura da placa.

\hypertarget{polaridade-das-pilas}{%
\section{Polaridade das Pilas}\label{polaridade-das-pilas}}

Lembra que coa placa na ``posición natural'', o \textbf{positivo} da
pila debe conectarse ao terminal da \textbf{esquerda} e o
\textbf{negativo ao da dereita}. En caso de dúbida comproba cun
polímetro que a alimentación está ben.

\hypertarget{comprobaciuxf3ns-eluxe9ctricas}{%
\section{Comprobacións
Eléctricas}\label{comprobaciuxf3ns-eluxe9ctricas}}

Usando un polímetro co fondo de escala a 200KΩ ou máis comprobaremos as
conexións das resistencias e dos pulsadores.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\tightlist
\item
  \textbf{Comprobación da sección do teclado}

  \begin{itemize}
  \item
    Conectamos a punta de proba positiva (vermella) ao \textbf{PAD A7},
    e a punta de proba de terra (negra) á terra da placa (\textbf{GND}).
    Non hai un punto marcado explicitamente como \textbf{PAD A7} pero
    pódelo identificar facilmente na seguinte imaxe.

    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/pad_A7.jpg}
    \caption{identificación de pad\_A7}
    \end{figure}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Sen pulsar ningún botón o polímetro debe indicar 10,7 KΩ
      aproximadamente
    \item
      Ao apretar o botón verde indicará 9,1 KΩ (aproximadamente)
    \item
      O botón blanco corresponde a 7,9 KΩ
    \item
      O botón laranxa corresponde a 8,4 KΩ
    \item
      O botón vermello corresponde a 6,9 KΩ
    \item
      O botón azul corresponde a 5,1 KΩ
    \end{itemize}
  \item
    Coa punta de proba vermella na A7 e a negra en Vcc, o polímetro debe
    marcar 10,7 KΩ
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  \textbf{Comprobación da sección de comunicacións}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Coa punta vermella en \textbf{Tx} e a negra en \textbf{GND}, deberá
    marcar 17,7 KΩ. Se non podes acceder facilmente ao terminal Tx podes
    introducir un anaco dunha pata dunha resistencia no conector.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

No caso de que nos falle algunha das medidas anteriores debemos volver
repasar os valores dos compoñentes, o estado das soldaduras e a
existencia de curtocircuitos na PCB.

Se os valores son moi distintos, o máis probable é que haxa un fallo na
soldadura das resistencias. Se o valor non cambia ao pulsar algún dos
botóns, o máis probable é que ese botón teña unha soldadura fría. Se
algúns valores coinciden, e outros non, tamén é posible que sexa unha
das resistencias a que ten unha soldadura defectuosa

\hypertarget{conexiuxf3n-do-escornabot}{%
\section{Conexión do Escornabot}\label{conexiuxf3n-do-escornabot}}

Ao acender o escornabot debería acenderse polo menos un LED azul. Se a
PCB xa ten cargado a bootloader e o firmware (ver nas seguintes
seccións) debería encederse algún outro LEDs, e producirse algún son ao
tocar as teclas. Se non ocorre nada diso fíxache no fusible rearmable.
Cuidado: \textbf{PODE ESTAR MOI QUENTE}. Se é así significa que hai un
curtocircuíto e é importante que apagues o interruptor do robot e volvas
facer as verificacións indicadas máis arriba, especialmente a polaridade
das pilas, dos diodos e do controlador dos motores

\hypertarget{carga-de-bootloader-optiboot}{%
\chapter{Carga de bootloader
Optiboot}\label{carga-de-bootloader-optiboot}}

\textbf{ACTUALMENTE A PLACA ESCORNABOT- HFD ENTRÉGASE CO BOOTLOADER XA
CARGADO}

Estas instrucións serán útiles se queres cambiar o bootloader, se se
corrompe, ou se por calquera outro motivo é necesario volver cargalo.

Tamén é posible facer a carga do bootloader desde a aplicación ARDUINO,
sen necesidade dun programador ICSP específico.

\hypertarget{requisitos}{%
\section{Requisitos}\label{requisitos}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Placa Escornabot HFD
\item
  Ordenador PC con sistema GNU/Linux
\item
  Programador ICSP (USBasp)
\item
  Utilidad AVRdude (descargable da Internet)
\item
  Bootloader Optiboot (descargable da Internet)
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/usbasp_programmer.jpg}
\caption{usbasp\_programmer.jpg}
\end{figure}

\hypertarget{instalaciuxf3n-de-avrdude}{%
\section{Instalación de AVRdude}\label{instalaciuxf3n-de-avrdude}}

Debe instalar o paquete avrdude desde a distribución que teña na súa PC.
Por exemplo, en sistemas Debian/Ubuntu execute a seguinte liña na
consola:

\begin{verbatim}
sudo apt install avrdude
\end{verbatim}

Desde a liña de comandos do seu sistema

\hypertarget{obtenciuxf3n-do-bootloader}{%
\section{Obtención do bootloader}\label{obtenciuxf3n-do-bootloader}}

Descarge a versión 8 do arquivo Optiboot-8.0.zip da súa páxina de
Github{]}(https://github.com/Optiboot/optiboot/releases) e selecione
``Abrir co xestor de arquivos''.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/optiboot_download.png}
\caption{optiboot\_download.png}
\end{figure}

Navegue polo arquivo comprimido e selecione o subdirectorio
\emph{/Optiboot-8.0/bootloaders/optiboot/}. Extraiga o ficheiro
\textbf{optiboot\_atmega328.hex} a una ruta onde teña acceso, por
ejemplo \emph{/tmp}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/optiboot_binary.png}
\caption{optiboot\_binary.png}
\end{figure}

\hypertarget{carga-de-optiboot-na-placa-hfd}{%
\section{Carga de Optiboot na placa
HFD}\label{carga-de-optiboot-na-placa-hfd}}

Conecte o programador USBasp no porto USB do seu PC e pique a interface
de programación ICSP como se indica na foto:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/icsp_interface.jpg}
\caption{icsp\_interface.jpg}
\end{figure}

Execute a seguinte orde desde a consola e espere uns segundos a que
AVRdude cargue o bootloader na memoria do microcontrolador:

\begin{verbatim}
avrdude -c usbasp -p m328p -U flash:w:/tmp/optiboot_atmega328.hex -U lfuse:w:0xF7:m -U hfuse:w:0xDE:m -U efuse:w:0xFF:m -U lock:w:0x2F:m
\end{verbatim}

\hypertarget{carga-do-firmware-escornabot}{%
\chapter{Carga do firmware
Escornabot}\label{carga-do-firmware-escornabot}}

\textbf{ACTUALMENTE A PLACA ESCORNABOT- HFD ENTRÉGASE CO FIRMWARE XA
CARGADO}

Terás que seguir estas instrucións se necesitas modificar ou volver
cargar o firmware no teu robot.

\hypertarget{requisitos-1}{%
\section{Requisitos}\label{requisitos-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Placa Escornabot HFD
\item
  Ordenador PC con sistema GNU/Linux
\item
  Arduino IDE (descargable da Internet)
\item
  Firmware Escornabot (descargable da Internet)
\item
  Cable micro-USB
\end{itemize}

\hypertarget{instalar-arduino-ide}{%
\section{Instalar Arduino IDE}\label{instalar-arduino-ide}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Vaia á \href{https://www.arduino.cc/}{páxina oficial de Arduino}, no
  menú \emph{Software \textgreater{} Downloads}

  \includegraphics{img/descargar_arduino_ide.png}\\
\item
  Seleccione a version do Arduino IDE para o seu sistema operativo
  (nota: nos seguintes pasos da guía describirase a instalación co
  sistema operativo libre GNU/Linux).

  \includegraphics{img/download_arduino_so.png}\\
\item
  Garde o ficheiro descargado nunha ruta do seu sistema de ficheros na
  que teña acceso, por ejemplo \texttt{tmp}

  \includegraphics{img/download_linux64.png}\\
\item
  Execute os seguintes comandos (axuste os nombres das rutas ao seu
  caso):

\begin{verbatim}
cd /tmp
tar xavf arduino-1.8.13-linux64.tar.xz
cd arduino-1.8.13
sudo ./install.sh
arduino
\end{verbatim}
\end{enumerate}

Manteña o Arduino IDE aberto como aplicación de fondo, xa que se usará
más adiante (ver Carga do firmware)

\includegraphics{img/arduino_ide.png}\\

\hypertarget{obtenciuxf3n-do-firmware-escornabot}{%
\section{Obtención do firmware
Escornabot}\label{obtenciuxf3n-do-firmware-escornabot}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Vaia a páxina de descargas de Escornabot en
  \href{https://github.com/escornabot/arduino/releases}{páxina de
  descargas de Escornabot en Github} e descarge a última versión
  dispoñible (1.6.2 nesta guía).

  \includegraphics{img/github_escornabot.png}\\
\item
  Garde o ficheiro descargado nunha ruta do seu sistema de ficheiros na
  que teña acceso, por exemplo \texttt{/tmp}
\item
  Execute os seguintes comandos (axuste os nomes das rutas ao seu caso):

\begin{verbatim}
cd /tmp
tar xavf arduino-1.6.2.tar.gz
mv arduino-1.6.2 firmware
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\hypertarget{carga-del-firmware-en-la-pcb}{%
\section{Carga del firmware en la
PCB}\label{carga-del-firmware-en-la-pcb}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Desde o IDE de Arduino (aberto no paso 1.5), vaia polo menú
  ``Arquivo'' (" File``), opción''Abrir" (``Open'') e vaia ao directorio
  onde descargou o firmware no paso anterior (\texttt{/tmp/firmware}
  nesta guía).

  \includegraphics{img/arduino_file_open.png}\\
\item
  Abra o ficheiro \texttt{Escornabot.ino}

  \includegraphics{img/escornabot_ino.png}\\
\item
  Vaia polo menú ``Ferramentas'' (``Tools''), opción ``Placa''
  (``Board'') e seleccione ``Arduino Nano''

  \includegraphics{img/arduino_board_nano.png}\\
\item
  Conecte a placa de Escornabot-HFD á súa PC co cable micro-USB e vaia
  polo menú ``Ferramentas'' (" Tools``), opción''Porto" (" Port") e
  seleccione o porto onde ten conectado o Escornabot
  (\texttt{/\ dev/\ ttyUSB0} nesta guía).

  \includegraphics{img/arduino_port.png}\\
\item
  Vaia polo menú ``Programa'' (``Sketch''), e seleccione a opción
  ``Subir'' (``Upload''). Se todo foi ben, na parte inferior da pantalla
  debe ver unha mensaxe que pon ``Subido'' (``Done uploading'').

  \includegraphics{img/arduino_done_uploading.png}\\
\item
  Comprobe que o programa se executa na placa Escornabot-HFD pulsando o
  botón central (como primeira pulsación nada máis arrincar): debería
  ver e escoitar como a PCB executa o ``saúdo Escornabot''.
\end{enumerate}

\hypertarget{montaxe-do-robot}{%
\chapter{Montaxe do robot}\label{montaxe-do-robot}}

\hypertarget{material-necesario}{%
\section{Material necesario}\label{material-necesario}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A PCB HFD con todos os seus compoñentes xa soldados
\item
  2 motores de pasos (steppers)
\item
  As seis pezas impresas (ver foto) .O enlace aos arquivos de impresion
  das pezas están dispoñibles
  \href{https://github.com/rafacouto/3d-escornabot/}{neste github}. Dos
  tres chasis Escorna CPU dispoñibles no github \textbf{só necesitas o
  primero: EscornaCPU 2.10-2.12 bracket escornacpu-2\_10-bracket.stl}
\item
  16 x parafusos M3x10 (nos adoitamos usar parafusos para chave Allen
  (hexagonal) coñecidos como DIN912.
\item
  2 porcas M3
\item
  A chave para apretar os parafusos
\end{itemize}

\hypertarget{material-adicional}{%
\section{Material adicional}\label{material-adicional}}

Este material non é imprescindible pero facilita moito a montaxe.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Soldador ou algunh xeito de quentar as porcas para insertalas nas
  pezas impresas.
\item
  Un escariador ou unha broca de 3mm para repasar a boca dos furados dos
  parafusos nas pezas impresas en 3D (tamen podes amañar cun
  desparafusador pequeno ou similar)
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/piezas.jpg}
\caption{Pezas}
\end{figure}

\hypertarget{montaxe}{%
\section{Montaxe}\label{montaxe}}

Para proceder coa montaxe de todas as pezas de impresión 3D e da PCB
convén revisar previamente todos os orificios para os parafusos de todas
as pezas con algunha ferramenta que nos permita ensanchar lixeiramente a
boca dos furados. Un desparafusador ou un \emph{cutter} pequeno pódenos
valer perfectamente.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/escariador.jpg}
\caption{Quitando rebabas}
\end{figure}

Tamén é ben insertar os parafusos nos seus furados coas pezas separadas
e darlles un par de vueltas coa chave (¡non mais!) para que deixen a
rosca marcada na boca do furado, eso facilitará a insercios dos
parafusos mais adiante.

\hypertarget{pasos-da-montaxe}{%
\subsection{Pasos da montaxe}\label{pasos-da-montaxe}}

O primeiro paso é montar os motores no seu soporte.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_motores_a.jpg}\\

Comproba que os cableados dos motores saian pola fronte do portamotores.
É dicir, ao lado en que en orificio do parafuso é máis grande para
permitir que o parafuso quede encastrado.

Na seguinte foto poderás ver os motores xa montados.

Despois de montar os motores no portamotores, debemos unir o
portamotores có arco do chasis (é a peza que soportará o portapilas)

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_motores_b.jpg}\\

Có portamotores xa unido ao arco do chasis, damoslle volta a todo o
conxunto para poñer os parafusos da peza da bola-tola.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_a.jpg}\\

O soporte da bola-tola pechará o arco do chasis, o encastre da bola
quedará na parte traseira do robot.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_b.jpg}\\

Damoslle de novo a volta ao noso Escornabot para poñerlle o porta-PCB

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_c.jpg}\\

O porta-PCB debe orientarse cos brazos asimétricos cara ao frontal do
robot

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_d.jpg}\\

E procedemos a atornillar a PCB ao chasis do robot.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_pcb.jpg}
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_pcb_b.jpg}

Agora debemos insertar as porcas M3 nas suas posicións dentro do cubo
das rodas. Para facelo o mellor e usar un soldador, alicates finos e
algunha ferramenta que nos permita quentar as porcas e exercer un pouco
de presión nelas para insertarlas no seu sitio, alineadas có orificio do
parafuso.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/rueda_tuerca.jpg}\\

Unha vez colocadas as porcas non temos mais que fixalas aos eixos dos
motores cun parafuso cada unha. Hai que comprobar que o parafuso fai
tope co rebaixe plano do eixo do motor.

Conectamos motores (asegúrache de que os conectores entran na posición,
e orientación correcta, facendo coincidir as marcas do conector co dos
conectores instalados na placa )

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/escornabot.jpg}\\

\hypertarget{comprobaciuxf3ns-finais}{%
\chapter{Comprobacións Finais}\label{comprobaciuxf3ns-finais}}

Co robot completamente montado e co bootloader e firmware cargados, o
robot debería interpretar unha breve melodía ao conectalo (o saúdo
escornabótico), e responder as teclas cun asubío. Ao pulsar unha pequena
secuencia de teclas de dirección e logo o botón redondo o robot debería
moverse. No caso de que isto non ocorra revisa as apartado
\protect\hyperlink{comprobaciuxf3ns-eluxe9ctricas}{Comprobacións
Eléctricas}

\hypertarget{axustes-no-movemento}{%
\section{Axustes no movemento}\label{axustes-no-movemento}}

Nalgúns casos o escornabot móvese ao revés do esperado. Ao pulsar a
tecla azul e logo o botón redondo, o robot debería responder cun
movemento cara a onde están os conectores dos motores.

No caso de que se mova en dirección contraria é debido a que algúns
motores funcionan nunha dirección e outros na contraria, sen que haxa
ningunha forma nin referencia que permita diferencialos. Para
solucionalo imos volver cargar o firmware despois de facer un pequeno
cambio.

\begin{itemize}
\item
  Vas ter que editar o ficheiro \texttt{Configuration.h}. Podes usar o
  IDE de arduino abrindo o ficheiro como se indica na sección
  \protect\hyperlink{carga-do-firmware-escornabot}{Carga do firmware
  Escornabot} ou cun procesador de texto básico que che permita editalo
  sen cambiar a extensión \texttt{.h}
\item
  Ao redor da liña 100 do código atoparás o texto:

  \texttt{\#define\ \ STEPPERS\_\ ROTATION\ 0}

  que debes cambiar por este outro:

  \texttt{\#define\ \ STEPPERS\_\ ROTATION\ 1}
\item
  Garda o ficheiro \texttt{Configuration.h}
\item
  Carga o novo firmware de acordo ás instrucións do apartado
  \protect\hyperlink{carga-do-firmware-escornabot}{Carga do firmware
  Escornabot}
\end{itemize}

\textbf{GOZA DO TEU NOVO ROBOT}

No caso de que non se corrixa o problema ou que se produza algún outro
comportamento estraño debes poñerche en contacto connosco.

\end{document}
